\section{Os Números Serreais}

\begin{frame}
  \frametitle{Surreais (Reais)}

  \begin{center}
    \input{real-number-line.tikz}
  \end{center}

  \[
    x = (\{q \in \QQ : q < x\}, \{q \in \QQ : x < q\})
  \]

  \[
    \sqrt[3]{2} 
    = (\{q \in \QQ : q^3 < 2\}, \{q \in \QQ : q^3 > 2\})
  \]
\end{frame}

% Very ugly code to render things as an animation
% TODO: Convert this to an animation
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Surreais}

  \vspace{15mm}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[latex-latex] (-3,0) -- (3,0) 
      node[right]{\No}; 

      \draw (0,3pt) node[above,scale=0.6]{\phantom{\((1, 2)\)}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{Surreais}

  \vspace{15mm}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[latex-latex] (-3,0) -- (3,0) 
      node[right]{\No};
      \draw (0,3pt) -- (0,-3pt) 
      node[below,scale=0.6]{\((\emptyset,\emptyset)\)};

      \draw (0,3pt) node[above,scale=0.6]{\phantom{\((1, 2)\)}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \[
    (\emptyset,\emptyset) = 0
  \]
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{Surreais}

  \vspace{15mm}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[latex-latex] (-3,0) -- (3,0) 
      node[right]{\No};
      \draw (0,3pt) -- (0,-3pt) node[below]{\(0\)};

      \draw[shift={(-1,0)}] (0,3pt) -- (0,-3pt) 
      node[below,scale=0.6]
      {\((\emptyset, \{0\})\)};

      \draw[shift={(1,0)}] (0,3pt) -- (0,-3pt) 
      node[below,scale=0.6]
      {\((\{0\}, \emptyset)\)};

      \draw (0,3pt) node[above,scale=0.6]{\phantom{\((1, 2)\)}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \[
    \begin{split}
      (\emptyset,\{0\}) & = -1 \\
      (\{0\},\emptyset) & = 1
    \end{split}
  \]
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{Surreais}

  \vspace{15mm}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[latex-latex] (-3,0) -- (3,0) 
      node[right]{\No};

      \foreach \x in {-1,0,1}
      \draw[shift={(\x,0)}] (0,3pt) -- (0,-3pt) node[below]{\(\x\)};

      \draw[shift={(-2,0)}] (0,3pt) -- (0,-3pt) 
      node[below,scale=0.6]
      {\((\emptyset, \{-1, 0\})\)};

      \draw[shift={(2,0)}] (0,3pt) -- (0,-3pt) 
      node[below,scale=0.6]
      {\((\{0, 1\}, \emptyset)\)};

      \draw[shift={(-0.5,0)}] (0,-3pt) -- (0,3pt)
      node[above,scale=0.6]
      {\((\{-1\}, \{0\})\)};

      \draw[shift={(0.5,0)}] (0,-3pt) -- (0,3pt)
      node[above,scale=0.6]
      {\((\{0\}, \{1\})\)};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{multicols}{2}
    \[
      \begin{split}
        (\emptyset, \{-1, 0\}) & = -2 \\
        (\{-1\}, \{0\}) & = - \frac{1}{2}
      \end{split}
    \]

    \[
      \begin{split}
        (\{0\}, \{1\}) & = \frac{1}{2} \\
        (\{0, 1\}, \emptyset) & = 2
      \end{split}
    \]
  \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Surreais}

  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{images/surreal-number-tree.eps}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{definition}[Informal]
    Um número surreal é qualquer par \(\{L|R\}\) onde \(L\) e \(R\) 
    são conjuntos de números surreais previamente conhecidos tais 
    que nenhum elemento de \(L\) é maior ou igual a algum elemento de 
    \(R\).
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\sout{Números} Formas Surreais}

  \begin{definition}
    Dado um ordinal \(\alpha\), seja \(F_\alpha = \{(L, R) : L, R 
    \subset \cup_{\beta < \alpha} F_\beta\}\). Um conjunto \(X\) é 
    dito uma forma surreal se, e somente se existe ordinal \(\alpha\) 
    tal que \(X \in F_\alpha\).

    Se \(X = (L, R)\) é uma forma surreal, denotamos \(X\) por 
    \(\{L|R\}\), \(L\) por \(X^L\) e \(R\) por \(X^R\).
  \end{definition}

  \pause

  Perceba que a sequência \((F_\alpha)\) é uma \emph{sequência 
  transfinita}.

  \pause

  \begin{example}
    \begin{enumerate}
      \item 
        \[
          \begin{split}
            F_0 
            & = \{\{L|R\} : L, R \subset \cup_{\beta < 0} 
            F_\beta\} \\
            & = \{\{L|R\} : L, R \subset \emptyset\} \\
            & = \{\{\emptyset|\emptyset\}\} \\
          \end{split}
        \]
      \item O par \(0 = \{|\} = \{\emptyset|\emptyset\}\) é uma 
        forma surreal.
      \item O par \(\{0|0\} = \{\{0\}|\{0\}\}\) é uma forma surreal.
    \end{enumerate}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordem nos Surreais}

  \begin{definition}
    Dadas duas formas surreais \(x\) e \(y\), dizemos que \(x \le y\) 
    se, e somente se, não existem \(a \in x^L\) e \(b \in y^R\) tais 
    que \(b \le x\) ou \(y \le a\).
  \end{definition}

  \pause

  \begin{example}
    \begin{enumerate}
      \item Como não existe \(x \in \emptyset\), a forma \(0 = 
        \{|\}\) é tal que \(0 \le 0\).
      \item Como \(0 \le 0\), existe \(a \in \{0|\}^L\) tal que 
        \(a \le 0\), de modo que a forma \(1 = \{0|\}\) é tal que 
        \(1 \not\le 0\).
    \end{enumerate}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Números Surreais}

  \begin{definition}
    Uma forma surreal \(x\) é dita um número surreal se, e somente se

    \begin{enumerate}
      \item Todos os elementos de \(x^L\) e \(x^R\) são 
        números surreais.
      \item Não existem \(a \in x^L\) e \(b \in x^R\) tais que 
        \(b \le a\).
    \end{enumerate}

    A classe dos números surreais é denotada por \No.
  \end{definition}

  \pause

  \begin{example}
    \begin{enumerate}
      \item Como não existe \(x \in \emptyset\), a forma \(0 = 
        \{|\}\) é um número surreal.
      \item Como \(0 \le 0\), a forma \(\{0|0\}\) não é um número 
        surreal.
    \end{enumerate}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Igualdade}

  \begin{definition}
    Dados \(x\) e \(y\) números surreais, definimos \(x = y \iff x \le 
    y \text{ e } y \le x\).
  \end{definition}

  \pause

  \begin{fact}
    A relação \(=\) é um relação de equivalência na classe dos números 
    surreais

    \begin{enumerate}
      \item \(x = x\)
      \item \(x = y \text{ e } y = z \Rightarrow x = z\)
      \item \(x = y \Rightarrow y = x\).
    \end{enumerate}
  \end{fact}

  \pause

  \begin{fact}
    A relação \(\le\) é uma ordem linear na classe dos números 
    surreais.
  \end{fact}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aritmética Surreal}

  \begin{definition}
    Dados \(x\) e \(y\) surreais, definimos

    \begin{enumerate}
      \item
        \(
        x + y = \{x^L + y, x + y^L| x^R + y, x + y^R\}
        \)

      \item
        \(
        xy = \{x^Ly + xy^L - x^Ly^L, x^Ry + xy^R - x^Ry^R 
        | x^L + xy^R - x^Ly^R, x^Ry + xy^L - x^Ry^L\}
        \)
    \end{enumerate}
  \end{definition}

  \pause

  \begin{fact}
    Dados \(x\) e \(y\) surreais, \(x + y\) e \(xy\) são números 
    surreais.
  \end{fact}

  \pause

  \begin{example}
    \begin{enumerate}
      \item O número \(x = \{0|1\}\) é tal que \(x + x = 1\), isto é, 
        \(\{0|1\} = \frac{1}{2}\).
      \item O número \(x = \{\frac{1}{2}|1\}\) é tal que \(1 + 1 + 1 
        = x + x + x + x\), isto é, \(\{\frac{1}{2}|1\} = 
        \frac{3}{4}\).
    \end{enumerate}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aritmética Surreal}

  \begin{theorem}
    A classe dos números surreais é um corpo ordenado.
  \end{theorem}

  \pause

  \begin{corollary}
    Todo número racional é um número surreal.
  \end{corollary}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{corollary}
    Todo número real é um número surreal.
  \end{corollary}

  \pause

  \begin{proof}
    Dado \(x \in \RR\), se tomarmos um representante \((L, R)\) 
    da classe de Dedekind de \(x\), \(x = \{L|R\}\) é um número 
    surreal.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{theorem}
    Todo número ordinal é um número surreal.
  \end{theorem}

  \pause

  \begin{proof}
    Provemos usando a indução transfinita. Fixado \(\alpha\) ordinal, 
    suponhamos que \(\beta\) é surreal, para todo ordinal 
    \(\beta < \alpha\). 

    Então \(\alpha = \{\beta < \alpha|\}\) é número surreal. Pelo PIT, 
    todo ordinal é surreal.
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \input{real-ordinal-surreal-venn.tikz}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Alguns Exemplos}

  \begin{example}
    O número surreal \(x = \sqrt{\NN}\) é tal que \(x^2 = \NN\).
  \end{example}

  \pause

  \begin{example}
    O número surreal \(x = \NN - 1\) é tal que \(n < x < \NN\), para 
    todo \(n\) natural.
  \end{example}

  \pause

  \begin{example}
    Dado \(x \in \RR^+\), \(y < \NN - x < \NN\), para todo \(y \in 
    \RR\).
  \end{example}

  \pause

  \begin{example}
    O valor \(\delta = \frac{1}{\NN}\) é tal que \(0 < \delta < x\), 
    para todo \(x \in \RR^+\). 

    \pause

    Existem os fantasmas de natureza dúbia (infinitesimais)!
  \end{example}

\end{frame}

